\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancypagestyle{plain}{}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm2e}


\newtheorem{df}{Definicija}[section]
\newtheorem{nap}[df]{Napomena}
\newtheorem{tm}[df]{Teorem}
\newtheorem{prop}[df]{Propozicija}
\newtheorem{kor}[df]{Korolar}
\newtheorem{lem}[df]{Lema}
\newtheorem{prim}[df]{Primjer}

\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}

\begin{document}

\title{Identificiranje metastabilnih stanja Markovljevih lanaca}
\author{Lana Čaldarević \\ Goran Flegar}
\date{\today}
\maketitle
\newpage


\begin{abstract}

U ovom tekstu bavimo se identificiranjem metastabilnih stanja Markovljevih lanaca što je važna tema opsežnog istraživanja posljednih godina, posebice jer Markovljevi lanci predstavljaju energetska stanja biomolekula. Opisujemo SVD i Q metodu (te dodajemo jednu našu improviziranu metodu). Navodimo teorijsku pozadinu, opis algoritama te prednosti i mane svake metode. Navedene metode smo implementirali i usporedili na slučajno generiranim  i stvarnim podacima kako bismo ilustrirali
efikasnost svake metode u pronalasku traženih metastabilnih stanja. \\

\end{abstract}
 

\newpage
\tableofcontents
\newpage
\fancyhead[R]{\thepage}

\section{Uvod}

Ovaj tekst motiviran je radom profesora Petera Deuflharda( \cite{2}, \cite{3}) na temu identificiranja metastabilnih stanja biomolekula. Različita metastabilna stanja molekule su skupovi stanja takva da je prijelaz unutar skupa vrlo vjerojatan, dok se prijelaz iz jednog skupa u drugi rijetko događa. Prijelazi se modeliraju diskretno vremenskim, homogenim Markovljevim lancem s konačno mnogo stanja, koji je opisan matricom prijelaza koja će nam biti zadana.
Zbog opisa problema, očekujemo da matrica prijelaza ima blok dijagonalno dominantnu strukturu ako su metastabilna stanja redom posložena jer su vjerojatnosti prelazaka unutar jednog metastabilnog stanja velike, a vjerojatnosti prelazaka iz jednog metastabilnog stanja u drugo jako male. Vjerojatnije je da ćemo dobiti matricu prijelaza koja neće biti takve strukture, jer nam je broj metastabilnih stanja nije unaprijed poznat i u tome leži problem. \\

Ukratko objasnimo problem identificiranja metastabilnih stanja Markovljevih lanaca matematički. Promatramo stohastičku matricu $B$, tj matricu prijelaza. Tražimo permutaciju $P$ takvu da vrijedi $P^{T}BP=A+E,$ gdje je $A$ stohastička i blok dijagonalna, a $E$ sadrži male vrijednosti. Dijagonalni blokovi matrice $A$ odgovaraju metastabilnim stanjima koja želimo pronaći, a $E$ sadrži greške mjerenja i vjerojatnosti da molekula prijeđe iz jednog metastabilnog stanja u drugo. Potrebno je pronaći broj blokova od $A$ koji nije poznat unaprijed. Broj blokova matrice $A$ možemo otkriti pomoću metoda opisanih u našem radu. \\

U ovom radu se bavimo metodama koje otkrivaju blok-dijagonalnu strukturu matrice prijelaza, odnosno te metode identificiraju metastabilna stanja Markovljevog lanca. Metode koje spominjemo su SVD (\cite{1}) i Q-metoda (\cite{7}). \\

Slijede poglavlja vezano za teoriju koja nam je potrebna za naš rad te implementacija i rezultati metoda. \\\\\\



\newpage
\section{Teorija}
Uvodimo oznake i neke poznate definicije i teoreme koje ćemo koristiti u ovom tekstu. \\

\theoremstyle{}
\newtheorem{def1}{Definicija}[section]
\begin{def1}
Vektor $v \in \mathbb{R}^n, v = (v_i)_{i=1,...,n},$ je pozitivan $(v > 0)$ ako su svi njegovi elementi $v_i$ pozitivni. \\
Matrica $T \in \mathbb{R}^{n \times n}, T = (t_{ij})_{i,j=1,...,n},$ je pozitivna ($T > 0$), odnosno nenegativna ($T\geq0$) ako su svi elementi $t_{ij}$ pozitivni, odnosno nenegativni. \\
\end{def1}

\theoremstyle{}
\newtheorem{def0}[def1]{Definicija}
\begin{def0}
Matricu $T$ zovemo reducibilnom ako postoji permutacija $P \in \mathbb{R}^{n \times n}$ takva da vrijedi $PTP^T= \begin{bmatrix}
T_{11}& 0 \\
T_{21}& T_{22}
\end{bmatrix}$, gdje su $T_{11}$ i $T_{22}$ kvadratne matrice. U suprotnom, matricu $T$ nazivamo ireducibilnom. Matricu $T$ zovemo dijagonalno dominantnom ako vrijedi 
$$|t_{ii}| > \sum_{j=i}^n |t_{ij}|,$$ za sve $i = 1,...,n,\ i \neq j.$\\
\end{def0}

\theoremstyle{}
\newtheorem{def123}[def1]{Definicija}
\begin{def123}
Neka je $S$ prebrojiv skup. Slučajni proces $X = (X_n : n \geq 0)$ definiran na vjerojatnosnom prostoru $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ s vrijednostima u skupu $S$ je Markovljev lanac ako vrijedi: $$\mathbb{P}(X_{n+1}=j | X_n=i, X_{n-1} = i_{n-1}, ..., X_0 = i_0) = \mathbb{P}(X_{n+1}=j | X_n = i),$$ za svaki $n \geq 0$ i za sve $i_0,...,i_{n-1},i,j \in S$ za koje su obje uvjetne vjerojatnosti dobro definirane. \\
\end{def123}

\theoremstyle{}
\newtheorem{def11}[def1]{Definicija}
\begin{def11}
Konačni vremensko homogeni Markovljev lanac je proces koji ima $n$ stanja $s_1,...,s_n$ i vjerojatnost prijelaza iz jednog stanja u drugo, $P[s_i \leadsto s_j] = t_{ij}$, je neovisno o vremenu. \\
\end{def11}

\theoremstyle{}
\newtheorem{def3}[def1]{Definicija}
\begin{def3}
Matrica $T=(t_{ij})_{i,j=1,...,n}$ je retčano stohastička ako je $t_{ij} \geq 0$ i $\sum_{j=1}^nt_{ij}=1$ za $i,j=1,...,n$ i zovemo ju matricom prijelaza Markovljevog lanca. \\
\end{def3}


\theoremstyle{}
\newtheorem{def4}[def1]{Definicija}
\begin{def4}
Matrica $A$ je blok stohastička ako je $A$ blok dijagonalna, tj. $A=$diag$(A_1,...,A_m)$ i ako su matrice $A_i \in \mathbb{R}^{n_i \times n_i}, i = 1,...,m$ retčano stohastičke i $\sum_{i=1}^m n_i = n.$ \\
\end{def4}

Iskažimo Perron-Frobeniusov teorem:
\theoremstyle{}
\newtheorem{tm1}[def1]{Teorem}
\begin{tm1}
Neka je $T \geq 0 $ ireducibilna matrica sa spektralnim radijusom $\rho(T) = max_{1 \leq i \leq n} |\lambda_i|.$ Tada je $\rho(T)$ svojstvena vrijednost matrice $T$ takva da je njena algebarska kratnost jednaka 1 i matrica $T$ ima pozitivan lijevi i desni svojstveni vektor koji odgovara svojstvenoj $\rho(T).$ Bilo koji pozitivan svojstveni vektor $x$ nenegativne matrice $T$ odgovara svojstvenoj vrijednosti $\rho(T)$. \\
\end{tm1}

Sljedeći teorem (SVD) govori o egzisteniciji singularne dekompozicije:
\theoremstyle{}
\newtheorem{tm2}[def1]{Teorem}
\begin{tm2}
Neka je $A \in \mathbb{R}^{n \times n}.$ Tada postoje ortogonalne matrice $U = [u_1,...,u_n] \in \mathbb{R}^{n \times n} $ i $V = [v_1,...,v_n] \in \mathbb{R}^{n \times n} $ takve da $$A = U \Sigma V^{T},$$ gdje je $\Sigma =$ diag$(\sigma_1,...,\sigma_n)$ i $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq ... \geq \sigma_n \geq 0.$ $\sigma_1,...,\sigma_n$ zovemo singularne vrijednosti, $u_1,...,u_n$ lijevi, a $v_1,...,v_n$ desni singularni vektori.

\end{tm2}

\newpage
\section{Metode}
\subsection{SVD}
\label{svd-metoda}
U ovom djelu predstavljamo SVD pristup za koji nam je potreban samo singularni 
vektor koji odgovara drugoj najvećoj singularnoj vrijednosti. Glavna ideja te 
metode je pronaći taj singularni vektor koji odgovara drugoj najvećoj 
singularnoj vrijednosti matrice prijelaza $T$, sortirati njegove komponente 
uzlazno te primijeniti tako dobivenu permutaciju na
matricu $T$. Takav pristup identificiranju metastabilnih stanja predložen je u 
članku \cite{1}. Prvim teoremom (Teorem 3.1 u \cite{1}) autori žele objasniti 
otkuda uopće motivacija za proučavanjem singularnih vektora i u njemu se 
pretpostavlja savršena situacija gdje već imamo blok-dijagonalnu stohastičku 
matricu.

\theoremstyle{}
\newtheorem{tm3}{Teorem}[section]
\begin{tm3}
Neka je $A$ blok stohastička matrica sa $m$ ireducibilnih dijagonalnih blokova reda $n_1,...,n_m$ označenih s $A_1,...,A_m.$ Neka je $S_i$ skup od $n_i$ indeksa koji pripadaju bloku $A_i, i=1,...,m.$ Neka je $$A=U \Sigma V^T$$ singularna dekompozicija matrice $A$ i neka su $u_1,...,u_m$ $m$ lijevih singularnih vektora koji odgovaraju najvećoj singularnoj vrijednosti svakom od blokova $A_1,...,A_m$ respektivno. Svakom stanju $s_i$ pridružujemo strukturu predznaka na sljedeći način: $$sign(s_i)=[sgn(u_1)_i,...,sgn(u_m)_i],$$ gdje je
$$sgn: \mathbb{R} \to \{-1, 0, 1\}$$ i $$\alpha \mapsto \left\{
                \begin{array}{ll}
                  \ \ 1, \ \alpha > 0\\
                  \ \ 0, \ \alpha = 0\\
                  -1, \ \alpha < 0
                \end{array}
              \right.$$
Tada:
\begin{enumerate}
		\item stanja koja pripadaju istom bloku matrice $A$ imaju istu strukturu predznaka, tj. za bilo koji $A_j$ i za sve $k, l \in S_j$, imamo $sign(s_k) = sign(s_l)$;
		\item stanja koja pripadaju različitim blokovima matrice $A$ imaju različitu strukturu predznaka, tj. za bilo koje $A_i, A_j, i \neq j$ i za sve $k \in S_i, l \in S_j$ imamo $sign(s_k) \neq sign(s_l)$.
	\end{enumerate}
\end{tm3}

Ideja da se sortira singularni vektor koji odgovara drugoj najvećoj singularnoj vrijednosti i da se dobivena permutacija primjeni na matricu prijelaza je došla od promatranja profesora Ivana Slapničara. Ova metoda uvijek funkcionira za matrice koje imaju dva bloka, no za matrice s većim brojem blokova se može dogoditi da se blok struktura neće otkriti. Korištenjem strukture predznaka utvrđene u Teoremu 3.1 modificiramo tu ideju i pretvaramo problem u rekurzivan algoritam bisekcije koji je pogodan za matrice s većim brojem blokova. \\


U stvarnim situacijama i primjerima uzima se u obzir da nećemo imati takvu savršenu situaciju kao u Teoremu 3.1. Razlozi su greške u mjerenju, perturbacije i stvarne male vjerojatnosti da lanac zaista skoči iz jednog u drugo metastabilno stanje. U takvim situacijama matrica prijelaza Markovljevog lanca je "skoro" blok-dijagonalna. Takva matrica $T$, koja se sastoji od m "skoro" dijagonalnih blokova, može se ispermuntirati pomoću permutacijske matrice $P$ do oblika:
$$PTP^T = A + E = \begin{bmatrix}
A_{11} & E_{12} & \ldots & E_{1m} \\
E_{21} & A_{22} & \ldots & E_{2m} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
E_{m1} & E_{m2} & \ldots & A_{mm} \\
\end{bmatrix},$$
gdje su elementi od svake matrice $E_{ij}$ jako mali. U ovom slučaju, tražimo neku drugu permutacijsku matricu $\widetilde{P}$ takvu da matricu $T$ permutira do blok dijagonalno dominantne matrice.\\

Za definiranje dijagonalne dominantnosti za blok matrice uvodimo $\mathds{1}$-normu, $\mathds{1} = [1,...,1]^T,$ koja je specijalni slučaj mjere korištene u \cite{2}, $\pi$-norme. Neka su $S_k, S_l \subseteq {1,...,n}$ neprazni skupovi indeksa takvi da $S_k \cap S_l = \emptyset$. Označimo s $T_{kl} = T(S_k, S_l)$ podblok matrice $T$ koji odgovara skupovima $S_k$ i $S_l.$ Definiramo $\mathds{1}$-normu kao:
$$||T_{kl}||_{\mathds{1}} = \frac{1}{n_k} \sum_{i \in S_k, j \in S_l} |t_{ij}|,$$
gdje je $n_k$ kardinalitet skupa $S_k$. Primjetimo kako je $\mathds{1}$-norma prosječna suma retka bloka. Prednost korištenja $\mathds{1}$-norme, nasuprot $\pi$-norme je ta što ne trebamo računati stacionarnu distribuciju $\pi$ Markovljevog lanca, koja je inače dobro uvjetovana ali i ne mora biti ako je kardinalitet skupa svojstvenih vrijednosti "blizu" 1 jako velik. U \cite{1} (Poglavlje 6.) je detaljnije objašnjeno zašto se koristi $\mathds{1}$-norma, a ne norma koja je korištena u \cite{2}.\\

Sada koristimo $\mathds{1}$-normu za definiranje blok dijagonalne dominantnosti. Matrica će biti "dovoljno" blok-dijagonalno dominantna ako je blok-dijagonalno dominantna i $\mathds{1}$-norma dvaju dijagonalnih blokova veća od zadanog praga (threshold) $thr = 1 - \delta$, za neki mali broj $\delta > 0$. \\
 
U teoremu 3.1 pokazali smo da singularni vektori koji odgovaraju najvećim singularnim vrijednostima svakog bloka imaju specifičnu strukturu predznaka. Kako se naš algoritam bazira na strukturi predznaka, pokazati ćemo da Teorem 3.1 vrijedi i u slučaju peturbacija matrice prijelaza. Slijedi generalizacija Teorema 3.1 i Leme 2.1 iz \cite{3}.

\theoremstyle{}
\newtheorem{tm4}[tm3]{Teorem}
\begin{tm4}
Neka je $B = \widetilde{A} + \epsilon R$ za $\epsilon > 0,$ gdje su $\widetilde{A}$ i $B$ stohastičke matrice. Neka $T(\epsilon) = BB^T$ ima dvije najveće svojstvene vrijednosti $\lambda_1 (\epsilon)$ i $\lambda_2 (\epsilon)$ takve da $\lambda_1 (\epsilon) \geq \lambda_2 (\epsilon).$ Pretpostavimo da se nepeturbirana matrica $T = T(0)$ može ispermutirati do $\widetilde{T} = PTP^T,$ tako da matrica $\widetilde{T}$ ima $m$ razdvojenih ireducibilnih blokova. Neka su $\lambda_1 > \lambda_2 > ... > \lambda_m$ najveće svojstvene vrijednosti svakog bloka. Tada je peturbirani ortonormirani svojstveni vektor $\varphi_2 ( \epsilon )$, koji odgovara peturbiranoj singularnoj vrijednosti $\lambda _2 $, oblika:

$$\varphi_2 (\epsilon) = \sum \limits_{j=1}^m (\alpha_j + \epsilon \beta_j )u_j + \epsilon \sum \limits_{j=m+1}^n \langle\varphi_j,\varphi_2^{(1)}\rangle\varphi_j + \mathcal{O}(\epsilon^2),$$
gdje su $u_j$ svojstveni vrijednosti iz Teorema 3.1, a $\alpha_j, \beta_j$ prikladno odabrani koeficjenti.\\
\end{tm4}



R. M. Tifenbach u članku \cite{6} tvrdi kako u Teoremu 3.1, ali i u Teoremu 3.3, postoje greške. U dokazu Teorema 3.1 tvrdi se sljedeće: ako je matrica $A$ ireducibilna, onda je i matrica $AA^T$ ireducibilna. No to nije točna tvrdnja. U \cite{6} je naveden slijedeći protuprimjer za ovu netočnu tvrdnju: 
neka je $A = \begin{bmatrix}
A_1 & 0 \\
0 & A_2
\end{bmatrix},$	gdje su $$A_1 = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1/3 & 1/3 & 1/3 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}$$ i $$A_2 = \begin{bmatrix}
0 & 1/2 & 1/2 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
\end{bmatrix}.$$ Uočimo kako je matrica $$A_1A_1^T=\begin{bmatrix}
1/3 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\end{bmatrix}$$ reducibilna, tj blok dijagonalna s 3 dijagonalna bloka. \\

Autori iz te tvrdnje zaključuju kako najveća singularna vrijednost svakog bloka ima kratnosti $1$, no $A_1$ je stohastička ireducibilna matrica i ima za singularnu vrijednost $\sqrt{2}$ kratnosti $2$ pa vidimo da ta tvrdnja ne vrijedi općenito. Nadalje, singularna dekompozicija matrice $A$ je $A= U \Sigma V.$  Najveće singularne vrijednosti od prva dva bloka su obje $\sqrt{2}.$ Njima odgovaraju svojstveni vektori: $$\begin{bmatrix}
0 & 0\\
1/\sqrt{6} & 1/\sqrt{12}  \\
1/\sqrt{6} & 1/\sqrt{12}  \\
1/\sqrt{6} & -1/\sqrt{3}  \\
1/\sqrt{6} & -1/\sqrt{3}  \\
0 & 0 \\
1/\sqrt{6} & 1/\sqrt{12}  \\
1/\sqrt{6} & 1/\sqrt{12}  \\
\end{bmatrix}$$

Pa struktura predznaka stanja $s_i$ je definirana, prema Teoremu 3.1, kao $i$-ti redak od: $$\begin{bmatrix}
0 & 0\\
1 & 1  \\
1 & 1  \\
1 & -1  \\
1 & -1 \\
0 & 0 \\
1 & 1 \\
1 & 1 \\
\end{bmatrix}$$
Uočimo da su stanja $s_2$ i $s_4$ u istom bloku ali imaju različitu strukturu predznaka: $$sign(s_2) = [1\ 1],\ sign(s_4) = [1\ -1].$$ Također, stanja $s_2$ i $s_7$ su različitim blokovima ali imaju istu strukturu predznaka: 
$$sign(s_2) = sign(s_7) = [1\ 1].$$
Dakle, krajnji ishod u ovakvim situacijama može biti pogrešan u smislu da
struktura predznaka pojedinih stanja sugerira da treba povezati dva stanja koja
uopće ne pripadaju istom metastabilnom stanju ili da ne treba povezati stanja
koja pripadaju istom metastabilnom stanju, npr u ovom slučaju bi se moglo dogoditi da se ne povežu stanja $s_2$ i $s_4$, a povežu stanja $s_2$ i $s_7$.  \\


U članku se također navodi i sljedeća matrica koja je u kontradikciji s Teoremom 3.3: Neka je
$$A = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5\\
0 & 0 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5 & 1/5\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
\end{bmatrix} $$

i definirajmo $$R = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & -1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\end{bmatrix}. $$ $R$ je izabran tako da vrijedi $AR^T=RAT=0.$ Dvije najveće svojstvene vrijednosti od $T(\epsilon)=(A+ \epsilon R)(A+ \epsilon R)^T$ su $3$ i $2$, sa svojstvenim vektorom $$\varphi_2 = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
1/2 \\
1/2 \\
0
\end{bmatrix}$$ koji odgovara svojstvenoj vrijednosti $2$. Stohastička matrica $A$ ima dva ireducibilna bloka čije su najveće signularne vrijednosti $\sqrt{3}$ i $1$, respektivno. Lijevi singularni vektori matrice $A$ koji odgovaraju tim vrijednostima su:
$$u_1 = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
1/3 \\
1/3 \\
1/3 \\
0 \\
0 \\
0 \\
\end{bmatrix}, u_2 = \begin{bmatrix}
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
0 \\
1 \\
\end{bmatrix}.$$ Kao što možemo primjetiti $\varphi_2$ nije linearna kombinacija vektora $u_1$ i $u_2.$ \\

Autori u Teoremu 3.3 zaključuju da ako su $\sigma_1 \geq \sigma_2$ najveće singularne vrijednosti neke matrice $A$, onda $\sigma_2$ mora biti najveća singularna vrijednost od jednog dijagonalnog bloka matrice $A$, a može se dogoditi
da ona zapravo nije jednaka najvećoj singularnoj vrijednosti niti jednog od blokova. \\

R.M. Tifenbach u svome članku \cite{6} navodi dodatne pretpostavke koje mora zadovoljavati stohastička matrica kako bi Teorem 3.1 i Teorem 3.3 bili točni. Unatoč restriktivnim uvjetima koje matrica treba zadovoljavati kako bi teoretski rezultati vrijedili, kasnije ćemo vidjeti da će metoda funkcionirati u većini konstruiranih primjera. \\


Slijede prednosti ove metode u odnosu na neke od ostalih koje se koriste u istu svrhu:

\begin{enumerate}
\item ne trebamo znati broj blokova unaprijed (samo podesimo prag tolerancije
i u skladu s njim dobijemo odgovarajući broj blokova)

\item umjesto računanja svih svojstvenih vrijednosti i svojstvenih vektora, u
svakom koraku algoritma računamo samo dva singularna vektora, a to
se može vrlo brzo i efikasno izračunati

\item nije nam potrebna dodatna pretpostavka o simetričnosti prijelazne matrice u neeuklidskom skalarnom produktu definiranom pomoću stacionarne distribucije Markovljevog lanca kao što je to slučaj u metodi opisanoj u \cite{3}

\end{enumerate}

Slijedi opis algoritma za računanje permutacije stohastičke matrice prijelaza koja ju permutira do blok dijagonalno dominantne forme pomoću rekurzije, tj rekurzivno identificiramo dijagonalno dominantne blokove. Prvo računamo lijevi singularni vektor koji odgovara drugoj največoj singularnoj vrijednosti. Onda provjeravamo je li $\mathds{1}$-normu potencijalnog bloka veća od zadanog praga, ako je dobivamo podijelimo blok u dva dijela, tj dva bloka te dalje nastavljamo rekurzivno sa svakim od dva bloka. Ako nije, ne možemo podijeliti blok te tu algoritam stane.

\RestyleAlgo{boxruled}
\LinesNumbered
\begin{algorithm}[ht]
	\caption{SVD}
	
	\KwIn{stohastička matrica $T$ (čiju blok-dijagonalnu strukturu želimo detektirati)
i prag koji nam je potreban kao uvjet zaustavljanja algoritma.
Algoritam će stati kada prosječna suma redaka svakog od detektiranih
blokova bude ispod zadanog praga.}
	\KwOut{matrica permutacije $P$ takva da $P^TTP$ ima otkrivenu blok dijagonalnu
strukturu i vektor veličina pronađenih blokova. }   
	Izračunamo drugi lijevi singularni vektor $u_2$ matrice $T$ \\
	Sortiramo ga uzlazno i permutaciju koja ga sortira primijenimo na matricu $T$ \\
	Koristeći promjenu u predznaku komponenti vektora $u_2$ detektiramo dva
potencijalna bloka $T_1$ i $T_2$ \\
Veličina prvog bloka je jednaka broju negativnih komponenti vektora $u_2$,
a veličina drugog bloka je jednaka broju pozitivnih komponenti od $u_2$ \\
	\eIf{$\mathds{1}$-norma podmatrica $T_1$ i $T_2$ veća od praga,  $1-\delta$}
	{Pronašli smo dva bloka i razdvojimo ih.\\
		Nastavljamo rekurzivno s korakom 1 primijenjenim na svaki od detektiranih
blokova}
	{Trenutni blok ne možemo dalje reducirati \\
		U vektor veličina blokova dodamo veličinu detektiranog bloka} 
	\label{alg1}
\end{algorithm}

\newpage 

\subsection{Q metoda}
\label{q-metoda}
Sljedeća metoda koju proučavamo predložena je u \cite{7} a poboljšava metodu
iz \cite{2} time što ne zahtjeva reverzibilnost Markovljevog lanca.
Ideja metode \cite{2} bazirana je na slijedećim opažanjima:

Ako je $P = \diag(D_{11},\ldots, D_{kk})$ blok-dijagonalna matrica prijelaza 
Markovljevog lanca takva da su svi $D_{ii}$ primitivni (ireducibilni i 
aciklički) tada iz Perron-Frobeniusovog teorema slijedi da je $e_i = (1, 
\ldots 1)^T$, dimenzije $\dim(D_{ii})$ jedinstveni (do na množenje skalarom) 
svojstveni vektor pridružen svojstvenoj vrijednosti $\lambda = 1$ matrice 
$D_{ii}$. Iz toga pak slijedi da je svojstveni potprostor pridružen 
svojstvenoj vrijednosti $\lambda = 1$ matrice $P$ $k$-dimenzionalan te je 
razapet blok-vektorima $(e_1, 0, \ldots, 0)^T, \ldots, (0, \ldots, 0, e_k)^T$.
U slučaju skrivene blok-strukture, tj. uz poznatu matricu $P' = \Pi P \Pi^T$, 
gdje je $\Pi$ neka permutacijska matrica, pripadni svojstveni potprostor je 
razapet vektorima $\chi_{A_1}, \ldots, \chi_{A_k}$. Ovdje $A_i$ označavaju 
skupove indeksa stanja koji pripadaju $i$-tom meta-stabilnom stanju, a 
$\chi_A$ je karakteristični vektor skupa indeksa $A$.
Bilo koji vektor iz svojstvenog potprostora svojstvene vrijednosti $1$ je tada 
oblika
\[ v = \sum_{i=1}^k \alpha_i \chi_{A_i} \]
pa su koeficijenti pridruženi stanjima koja pripadaju istom meta-stabilnom 
stanju jednaki, što se može iskoristiti za detekciju meta-stabilnih stanja.

U stvarnoj situaciji, matrica $P$ će biti perturbirana i primitivna, pa će 
svojstvena vrijednost $\lambda = 1$ biti jednostavna. U toj situaciji je u 
\cite{2}, Teorem~3.1, pokazano da će gore navedenu (ali malo perturbiranu) 
strukturu imati i $k$ svojstvenih vektora $x^{(1)}, \ldots, x^{(k)}$ 
pridruženih svojstvenim vrijednostima najbližim $1$. Za takve svojstvene 
vektore je u \cite{2}, Lema~2.4 pokazano slijedeće svojstvo:

Pridružimo svakom stanju $s_i$ vektor $(\sign(x^{(1)}_i), \ldots, 
\sign(x^{(k)}_i))$. Taj vektor nazivamo strukturom predznaka stanja $s_i$.
Tada stanja koja pripadaju istom meta-stabilnom stanju imaju jednaku strukturu
predznaka, a stanja koja pripadaju različitim meta-stabilnim stanjima imaju 
različitu strukturu predznaka.

Dakle, algoritam u \cite{2} se sastoji od slijedećih koraka:
\begin{enumerate}
    \item Izračunaj svojstvene vrijednosti i pripadne svojstvene vektore 
    matrice $P$.
    \item Odredi $k$ i $x_1, \ldots, x_k$, svojstvene vektore pridružene 
    svojstvenim vrijednostima najbližim $1$.
    \item Iskoristi strukturu predznaka za grupiranje stanja $s_1, \ldots s_n$ 
    u $k$ meta-stabilnih stanja.
\end{enumerate}

$k$ se određuje na temelju velike razlike između veličine dvije susjedne 
svojstvene vrijednosti, a za 3. korak je u \cite{2} opisana komplicirana 
procedura nalaženja meta-stabilnih stanja. U \cite{7} se umjesto toga koristi 
k-means algoritam za klasteriranje, s idejom da će stanja iste strukture 
predznaka u $\mathbb{R}^k$ biti bliža jedna drugima nego stanja različite 
strukture predznaka.

Ipak, glavna novost algoritma u \cite{7} je način računanja vektora
$x_1, \ldots, x_k$. Naime, neka je $\lambda$ svojstvena vrijednost blizu 1,
$|1 - \lambda| = \epsilon \ll 1$, i $u$ pripadni svojstveni vektor. Tada je 
$Pu = \lambda u = u - (1 - \lambda)u \Rightarrow (P - I)u = -(1 - \lambda)u$ 
pa je $\| (P - I)u \|_2 = \epsilon \| u \|_2 = \epsilon$. Kako je $\| (P - I)u 
\|_2 = u^T(P - I)^T(P - I)u = u^TQu = \epsilon \ll 1$ zanimaju nas jedinični 
vektori $x$ takvi da je $x^TQx$ mali broj, gdje je $Q = (P - I)^T (P - I)$. Ti 
vektori su "blizu" svojstvenim vektorima $x_1, \ldots, x_k$, pa bi se trebali 
nalaziti u potprostoru razapetom s $x_1, \ldots, x_k$.

Neka je $Q = U \Lambda U^T$, $\Lambda = \diag(\lambda_1, \ldots, \lambda_n)$, 
$\lambda_1 \geq \ldots \geq \lambda_n$. Bilo koji 
jedinični vektor $x$ možemo zapisati u obliku $x = \sum_{i = 1}^n \alpha_i 
u_i$ gdje su $u_i$ stupci matrice $U$. Tada je $x^TQx = \sum_{i = 1}^n 
\lambda_i |\alpha_i|^2 \geq \sum_{i = 1}^n \lambda_n |\alpha_i|^2 = \lambda_n 
\| x \|_2 = \lambda_n$, pa se minimum postiže ako uzmemo $x = u_n$.

Zbog ovoga očekujemo da će svojstveni vektori $u_{n-k+1}, \ldots, u_n$ biti 
dobra (i to ortogonalna) aproksimacija za bazu prostora generiranog s $x_1, 
\ldots, x_k$ te će i kod njih biti prisutna jednaka struktura predznaka koja 
se može iskoristiti za grupiranje u meta-stabilna stanja. Dekompoziciju $U^T 
\Lambda U$ možemo izračunati pomoću SVD-a matrice $P - I$, pa modificirani 
algoritam izgleda ovako:

\begin{enumerate}
    \item Izračunaj SVD matrice $P - I$.
    \item Na temelju velike razlke između dvije singularne vrijednosti odredi 
    $k$.
    \item Pomoću vektora $u_{n-k+1}, \ldots, u_n$ k-means algoritmom grupiraj 
    stanja u $k$ meta-stabilnih stanja.
\end{enumerate}

Prednost nad prethodnim algoritmom je u tome da su vektori $u_{n-k+1}, \ldots, 
u_n$ uvijek ortogonalni, dok je u \cite{2} za vektore $x_1, \ldots, x_k$ bila 
potrebna pretpostavka o reverzibilnosti Markovljevog lanca kako bi bili 
ortogonalni u odnosu na neki skalarni produkt. Ortogonalnost je potrebna 
za dokaz Leme~2.4 u \cite{2} koja omogućuje grupiranje na temelju strukture 
predznaka.

\subsection{Jedna varijanta Q metode}
\label{varijanta-q-metode}
Q metoda ipak nasljeđuje jedno loše svojstvo metode iz \cite{2}, a to je 
ovisnost o velikom razmaku između dvije susjedne svojstvene vrijednosti.
SVD metoda nema tog problema jer rekurzivno dijeli jedan blok na dva manja 
bloka. Kako bismo poboljšali Q metodu možemo istu ideju primijeniti na Q 
metodu.

Ako pomoću Q metode želimo identificirati samo dva meta-stabilna stanja 
potrebni su nam samo svojstveni vektori pridruženi dvjema najmanjim 
svojstvenim vrijednostima matrice $Q$. Primijetimo da je $0$ jedinstvena 
svojstvena vrijednost matrice $Q$ (jer Perron-Frobeniusov teorem povlači da 
$P$ ima jednostavnu svojstvenu vrijednost $1$). Nadalje za desni svojstveni 
vektor $e = (1, \ldots, 1)^T$ matrice $P$ pridružen svojstvenoj vrijednosti 
$1$ vrijedi $Qe = 0$, dakle $e$ je svojstveni vektor pridružen najmanjoj 
svojstvenoj vrijednosti $0$ matrice $Q$. Kada to znamo dovoljno je pogledati 
svojstveni vektor pridružen drugoj najmanjoj svojstvenoj vrijednosti matrice 
$Q$ i na temelju predznaka komponenti tog vektora isto kao i u SVD metodi 
napraviti particiju matrice na dva bloka. Nakon toga rekurzivno ponavljamo 
postupak za svaki od blokova.

Sam algoritam je identičan algoritmu za SVD metodu s tom razlikom da u prvom 
koraku algoritma umjesto lijevog singularnog vektora $u_2$ matrice $P$ uzimamo 
desni singularni vektor $v_{n-1}$ matrice $P - I$.

\newpage

\section{Numerički rezultati}

Testirali smo metode u odjeljcima \ref{svd-metoda} i \ref{varijanta-q-metode} 
implementirane u programskom jeziku \emph{Julia} na 60 blok-dijagonalnih 
stohastičkih matrica generiranih ugrađenim generatorom pseudo-slučajnih 
brojeva koje smo tada perturbirali i permutirali. Matrice su generirane na 
slijedeći način:
Blok-dijagonalnu stohastičku matricu dimenzije $n$ s $k$ blokova generirali 
smo tako da smo na slučajan način odabrali $k-1$ različitih indeksa između $2$ 
i $n$ --- te indekse koristimo kao granice između blokova. Svaki blok 
generirali smo kao zasebnu stohastičku matricu po retcima tako da smo 
generirali slučajnu matricu čiji su elementi iz uniformne distribucije na 
intervalu $[0, 1]$ i svaki redak matrice podijelili smo zbrojem svih elemenata 
u tom retku. Označimo tu matricu s $A$.
Kako bismo perturbirali matricu $A$ na gore opisani način generirali smo 
stohastičku matricu $B$ dimenzije $n$, te za neki parametar $\epsilon$ 
perturbiranu matricu dobili kao $P = (1-\epsilon)A + \epsilon B$. Dakle, 
$\epsilon$ određuje veličinu perturbacije. Na kraju smo permutirali retke i 
stupce matrice $P$ slučajno odabranom permutacijom.

Generirali smo sve kombinacije dimenzija $n \in \{100, 200, \ldots, 
600\}$ i perturbacija $\epsilon \in \{10^{-10}, 10^{-9}, \ldots , 10^{-1}\}$
i slučajnim brojem blokova $k$ između $10$ i $50$.

Kao mjere točnosti promatrali smo slijedeće:
\begin{enumerate}
    \item Postotak blokova koje je metoda uspjela detektirati.
    \item Prosječna vjerojatnost ostanka u istom bloku.
\end{enumerate}

Obje metode postigle su dobre rezultate prema 2. mjeri. U slučaju perturbacija 
manjih od $10^{-2}$ vjerojatnost ostanka u istom bloku je preko $99.99\%$, dok 
je u slučaju većih perturbacija vjerojatnost između $99\%$ i $90\%$, što je i 
očekivano zbog veličine perturbacije. Dakle, niti jedna metoda ne daje 
\emph{false-positive} particiju.

Prema 1. mjeri vide se razlike u metodama, u tablicama 1 i 2 dani su podaci o 
postotku uspješno detektiranih blokova. Vidimo da je varijacija Q metode 
uspjela otkriti skrivenu blok-strukturu na svim osim na dva primjera, dok je 
SVD metoda imala više problema na matricama s većom perturbacijom.

\begin{table}
    \begin{tabular}{| c | c c c c c c |}
        \hline
        &  100  & 200   & 300   & 400    &   500    &  600   \\
        \hline
        $10^{-10}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-9}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-8}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-7}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-6}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-5}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-4}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-3}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-2}$ & 100.0 & 45.83 & 100.0 & 100.0  &   64.86  &  23.08 \\
        $10^{-1}$ & 41.67 & 71.43 & 100.0 & 38.71  &   57.14  &  8.0 \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Postotak otkrivenih blokova SVD metodom. Po retcima su dane 
    veličine perturbacije a po stupcima dimenzije matrica.}
\end{table}
 

\begin{table}
    \begin{tabular}{| c | c c c c c c |}
        \hline
        &  100  & 200   & 300   & 400    &   500    &  600   \\
        \hline
        $10^{-10}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-9}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-8}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-7}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0 \\
        $10^{-6}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-5}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-4}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &  100.0   \\
        $10^{-3}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &   100.0   \\
        $10^{-2}$ & 100.0 & 4.167 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &   100.0   \\
        $10^{-1}$ & 100.0 & 100.0 & 100.0 & 100.0  &   100.0  &   8.0   \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Postotak otkrivenih blokova varijacijom Q metode. Po retcima 
        su dane veličine perturbacije a po stupcima dimenzije matrica.}
\end{table}

Iako smo očekivali slična vremena izvršavanja zbog sličnosti obje metode 
varijanta Q metode i ovdje se pokazala boljom, u tablicama 3 i 4 su dana 
vremena izvršavanja metoda. Pretpostavljamo da varijanta Q metode uspijeva 
bolje podijeliti problem na dva manja problema podjednake veličine nego SVD 
metoda, što smanjuje oba bloka i ubrzava rekurzivne korake.

\begin{table}
    \begin{tabular}{| c | c c c c c c |}
        \hline
        &  100  & 200   & 300   & 400    &   500    &  600   \\
        \hline
        $10^{-10}$ & 0.193241 & 0.317454 & 0.605841 & 1.06503 & 1.20902 &  
        7.90022 \\
        $10^{-9}$ & 0.082991 & 0.374414 & 0.968541 & 1.33255 &  3.0513 &   
        7.00037 \\
        $10^{-8}$ & 10.0387998 & 0.282697 & 1.04061 &  1.16909  & 2.09088 & 
        10.7948  \\
        $10^{-7}$ & 0.0967529 & 0.356418 & 0.638811 & 1.40473  & 2.37482 & 
        10.2936 \\
        $10^{-6}$ & 0.0421929 & 0.357322 & 0.355461 & 1.26102  & 1.6313 &   
        6.74289   \\
        $10^{-5}$ &  0.0495809 & 0.188764 & 0.90189  & 1.53105  & 3.45324 & 
        7.29878    \\
        $10^{-4}$ & 0.0756036 & 0.33417 &  0.39465 &  0.961599 & 3.89259 &  
        5.41054   \\
        $10^{-3}$ & 0.0903686 & 0.301455 & 0.946508 & 1.73012 &  3.22614 & 
        11.8713   \\
        $10^{-2}$ & 0.0555889 & 0.184111 & 0.97038  & 1.13796 &  6.72334 &  
        3.78581   \\
        $10^{-1}$ & 0.03664  &  0.163207 & 0.328424 & 0.772705 & 4.44102 &  
        0.414198   \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Vrijeme izvršavanja u sekundama SVD metode. Po retcima 
        su dane veličine perturbacije a po stupcima dimenzije matrica.}
\end{table}

\begin{table}
    \begin{tabular}{| c | c c c c c c |}
        \hline
        &  100  & 200   & 300   & 400    &   500    &  600   \\
        \hline
        $10^{-10}$ & 0.0675219 & 0.100753 & 0.190055 & 0.412137 & 0.387528 & 
        0.913816 \\
        $10^{-9}$ & 0.0358645 & 0.134326 & 0.273901 & 0.509315 & 0.736933 & 
        0.912934 \\
        $10^{-8}$ & 0.0258508 & 0.0835558 & 0.347888 & 0.431577 & 0.606262 & 
        1.20916 \\
        $10^{-7}$ & 0.0328878 & 0.126688 & 0.20428 & 0.569314 & 0.656944 & 
        1.56372 \\
        $10^{-6}$ & 0.0289604 & 0.0974837 & 0.171535 & 0.36275 & 0.583031 & 
        1.17545   \\
        $10^{-5}$ & 0.0203163 & 0.103579 & 0.255704 & 0.477932 & 0.539321 & 
        0.666759   \\
        $10^{-4}$ & 0.0275222 & 0.0928233 & 0.173744 & 0.330348 & 0.769459 & 
        0.887901   \\
        $10^{-3}$ & 0.0318336 & 0.108628 & 0.227487 & 0.413736 & 0.434966 & 
        1.65467   \\
        $10^{-2}$ & 0.0296069 & 0.0232645 & 0.23442 & 0.343522 & 0.531337 &  
        1.17295 \\
        $10^{-1}$ & 0.0228758 & 0.0882322 & 0.144328 & 0.359308 & 0.793343 & 
        0.386556 \\
        \hline
        
    \end{tabular}
    \caption{Vrijeme izvršavanja u sekundama varijacije Q metode. Po retcima 
    su dane veličine perturbacije a po stupcima dimenzije matrica.}
\end{table}


\section{Zaključak}
U ovom radu bavili smo se identificiranjem metastabilnih stanja Markovljevih
lanaca. Opisali smo tri metode: SVD, Q metodu i varijaciju Q metode. SVD i 
varijaciju Q metode smo implemenirali u programskom jeziku \emph{Julia} i 
testirali njihovu točnost i brzinu izvršavanja na generiranim primjerima. 
Došli smo do zaključka da varijacija Q metode ima veću točnost i veću brzinu 
izvršavanja.
\newpage

\renewcommand{\bibname}{Literatura}
\input{literatura.tex}

\end{document}